# Лекция 9

## 4. Шаблоны

### 9. Алиасы 

Начиная с C++14 эти метафункции немного обновили и добавили такого рода функционал:

```c++
using remove_const_t = typename remove_const<T>::type
```

Это немного упращает код, так как не надо обращаться к типу type, а можно просто писать remove_const_t\<T\>

А начиная с C++17 добавили еще такое (появились шаблонные константы):

```c++
template <typename U, typename V>
const bool is_same_v = is_same<U, V>::value;
```

### 10. Variadic templates (since c++11)

Допустим хотим написать функцию print для вывода в поток произвольного количества аргументов.

```c++
#include <iostream>

int main() {
    print(1, 2, 3, "abc", 5.0);
}
```

<details> 
  <summary>А как это сделать в C?</summary>
   Ответ: функция с переменным числом аргументов vastart, vaend и тд. 
</details>

Как это сделать? Начнем с основного синтаксиса и будем дописывать нашу функцию:

```c++
template <typename... Args>
void print(Args... args) {

}
```

<details> 
  <summary>какая первая проблема?</summary>
   Ответ: будем копировать аргументы, надо принимать по константной ссылке 
</details>

```c++
template <typename... Args>
void print(const Args&... args) {

}
```

Как видим модификаторы навешиваются точно так же как в обычных шаблонах.

Как же нам обработать эти аргументы? Давайте "откусим" голову у списка:

```c++
template <typename Head, typename... Tail>
void print(const Head& head, const Tail&... tail) {
    std::cout << head << std::endl;
    print(tail...)
}
```

Синтаксис неочевидный конечно, но надо привыкать.

Здесь с tail по сути ничего нельзя делать (кроме того чтобы написать tail...), это просто пакет из объектов разного типа.

<details> 
  <summary>Почему такая функция не будет работать?</summary>
   Ответ: tail может быть пустым
</details>

Давайте перепишем нашу функцию, чтобы исправить этот баг

```c++
template <typename Head, typename... Tail>
void print(const Head& head, const Tail&... tail) {
    std::cout << head << std::endl;
    print(tail...)
}

void print() {}

```

Теперь у нас есть перегрузка от 0 аргументов и все хорошо... Или нет??

<details> 
  <summary>Почему все сломается?</summary>
   Ответ: определили print() ниже чем шаблонную версию и шаблонная версия не видит такой перегрузки
</details>

<details> 
  <summary>Сколько функций print сгенерировал компилятор?</summary>
   Ответ: 5
</details>

#### Что еще можно делать с пакетом? (tail)

1. Можно написать tail... и распаковать пакет

2. Можно сделать sizeof...(tail) и узнать сколько еще аргументов в пакете осталось

#### Давайте напишем еще один пример

Давайте напишем структуру is_same для нескольких аргументов

```c++
template <typename First, typename Second, typename... Types>
struct is_same_many { // is_homogeneous
    const static bool value = is_same_v<First, Second> && is_same_many<Second, Types...>::value;
};

template <typename First, typename Second>
struct is_same_many { // is_homogeneous
    const static bool value = is_same_v<First, Second>
};
```

### 11. Правила вывода шаблонных типов

Рассмотрим такой код:

```c++
template <typename T>
void f(T x) {

}

int main() {
    int x = 0;
    int& y = x;
    const int& z = y;
}
```

Давайте попробуем понять, какой тип подставится при вызовах функции f. Для начала как это вообще делать?

```c++
template <typename T>
class C {
    C() = delete;
};

template <typename T>
void f(T x) {
    C<T> c;
}

int main() {
    int x = 0;
    int& y = x;
    const int& z = y;
    const int c = 0;
}
```

Т.к. конструктор по умолчанию мы удалили, то мы словим CE и компилятор нам напишет какой тип подставился :)

Попробуем понять какой тип будет при следующих вызовах:


1. f(x) -> T = int

2. f(y) -> T = int => при шаблонной постановке компилятор отбрасывает &. Почему? Потому что это логично... Вы пишите так, как будто хотите, чтобы x принимался по значению, поэтому компилятор убирает &. А еще y это псевдоним для x, поэтому было бы странно если для x и для y были бы разные вызовы

3. f(z) -> T = int, та же логика

4. f(c) -> T = int, просто смиритесь 

А теперь перепишем нашу функцию f:

```c++
template <typename T>
class C {
    C() = delete;
};

template <typename T>
void f(T& x) { // тут добавили &
    C<T> c;
}

int main() {
    int x = 0;
    int& y = x;
    const int& z = y;
    const int c = 0;
}
```

Посмотрим на те же вызовы: 

1. f(x) -> T = int

2. f(y) -> T = int, т.к. T& это int& => T = int

3. f(z) -> T = const int, т.к. T& это const int& => T = const int

4. f(c) -> T = const int

И наконец константная ссылка

```c++
template <typename T>
class C {
    C() = delete;
};

template <typename T>
void f(const T& x) { // тут добавили const
    C<T> c;
}

int main() {
    int x = 0;
    int& y = x;
    const int& z = y;
    const int c = 0;
}
```

1. f(x) -> T = int

2. f(y) -> T = int

3. f(z) -> T = int

4. f(c) -> T = int

Ну и еще один грязный трюк

```c++
template <typename T>
class C {
    C() = delete;
};

template <typename T>
void f(T& x) {
    C<T> c;
}

int main() {
    int x = 0;
    int& y = x;
}
```

f<int&>(y) -> int& => если при шаблонной подстановке происходит навешивание ссылки на ссылку, то компилятор оставляет просто ссылку. Это правило нам еще очень пригодится при изучении move-семантики)

## 5. Наследование

### 1. Общая идея 

Допустим у нас есть дрон и пульт от него. Пульт и дрон обмениваются некими сообщениями по какому-нибудь каналу связи (например WiFi). Каждое сообщение в коде представляет собой некий класс, в котором перечислены поля, а так же каждое сообщение умеет возвращать свое байтовое представление и конструироваться из байтов. 

Очевидно, что сообщений разных очень много. Например ControlMsg позволяет контролировать направление полета, StatusMsg позволяет узнавать статус дрона и тд. 

Нам нужно написать функцию для отправки сообщения на пульт и функцию (хендлер) для принятия сообщения. Писать такой метод для каждого отдельного класса сообщения было бы странно. Да и видно, что у сообщений есть много общего. Тут нам пригодится наследование. Нудное определение из вики:

***Def*** Наследование (англ. inheritance) — концепция объектно-ориентированного программирования, согласно которой абстрактный тип данных может наследовать данные и функциональность некоторого существующего типа, способствуя повторному использованию компонентов программного обеспечения.

Простыми словами: напишем класс AbstractMsg в который унесем всю общую функциональность и от него уже будем наследовать каждое конкретное сообщение, которое будет расширять функционал AbstractMsg

```c++
struct Base {
  void f() {
    std::cout << 1;
  }
};

struct Derived: Base {
  void g() {
    std::cout << 2;
  }
};

int main() {
  Derived d;
  d.f();
  d.g();
}
```

### 2. Private, public и protected наследование

По умолчанию у структур public у классов private. 

Модификатор наследования задается следующим синтаксисом:

```c++
struct Base {
  void f() {
    std::cout << 1;
  }
};

struct Derived: public Base {
  void g() {
    std::cout << 2;
  }
};
```

Модификатор наследования влияет на то, с каким модификатором будут поля и методы родителя в наследнике:

1. Public оставляет все как было
2. Private меняет все на private 
3. Protected меняет публичное на protected остальное оставляет как было 

При этом к private полям родителя наследник не может обращаться даже если наследование публичное. К protected полям класса может обращаться сам класс и его наследники. 

Давайте подведем итог: 

1. Public наследование - факт наследования известен всем
2. Protected наследование - факт наследования известен наследнику и его наследникам
3. Private наследование - факт наследования известен только наследнику

### 3. Видимость и доступность полей и методов при наследовании

Посмотрим на следующий пример: 

```c++
struct Base {
  void foo() {
    std::cout << 1;
  }
};

struct Dervided {
  void foo() {
    std::cout << 2;
  }
};

int main() {
  Derived d;
  d.foo();
}
```

Логично что на экран выведется 2. Если бы мы создали Base вывелось бы 1. 

Теперь другая ситуация: 

```c++
struct Base {
  int x = 1;
};

struct Dervided {
  int x = 2;
};

int main() {
  Derived d;
  d.x;
}
```

Тут все тоже без сюрпризов, выберется x который объявлен в Derived. На самом деле в Derived будет присутствовать два поля x, просто второе затмит первое. Можно явно обратиться к x родителя: 


```c++
struct Base {
  int x = 1;
};

struct Dervided {
  int x = 2;
};

int main() {
  Derived d;
  d.Base::x;
}
```

С методом аналогично. Теперь давайте посмотрим на пример когда методы принимают разные параметры: 

```c++
struct Base {
  void foo() {
    std::cout << 1;
  }
};

struct Dervided {
  void foo(int) {
    std::cout << 2;
  }
};

int main() {
  Derived d;
  d.foo();
}
```

Неожиданно будет CE, хотя в Derived есть foo которая не принимает параметров (унаследованная), но так работает поиск имен: метод foo в Derived затмил метод foo родительский


